[БЕЗ_ЗВУКА] Возможно, вы помните, как в «Жёлтом поясе по C++», когда мы изучали заголовочные файлы,
я написал using namespace в заголовочном файле
и уклонился от летящих в меня помидоров. Тогда я сказал, что я знаю, какие
проблемы вызывает использование using namespace в заголовочных файлах,
и то что мы их рассмотрим позже. И вот, момент настал разобраться,
в чём же там была проблема. Давайте вернёмся к примеру,
с которого мы начинали этот модуль про пространство имён, а именно к программе
управления личными финансами, которая умеет загружать список
расходов из форматов Json и Xml. И давайте для начала мы
зайдём в функцию LoadFromXml и перепишем её так, как мы научились
делать в предыдущих видео, а именно мы воспользуемся
директивой using namespace и не будем писать префикс Xml:: в этой функции. Давайте запустим компиляцию,
убедимся что всё хорошо. Всё хорошо. Ну и здесь мы можем прекрасно использовать
using namespace Xml, у нас маленькая функция, а мы следуем рекомендации
о минимизации области её действия. Теперь давайте представим,
что мы в своей программе решили не только загружать расходы из формата
Json, но и сохранять их в этот формат. Ну, мы развиваем наше приложение, хотим, чтобы у нас было больше пользователей
и добавляем новые функции. При этом наша библиотека по работе
с форматом Json умеет только загружать, это не наша библиотека, мы её откуда-то
взяли, кто-то её для нас написал, и вот она умеет только загружать данные
из формата Json, поэтому мы решили, что сохранение в Json мы напишем сами,
ну и давайте это сделаем. Для этого мы добавим в наш
проект заголовочный файл, назовём его json_utils.h
и сделаем вот что. Во-первых, мы перенесём в него структуру Spending, чтобы нам было удобнее, и добавим в него вот такой набор функций, давайте я их переформатирую. Вот, то есть у нас будет функция ToJson,
которая берёт один расход, одну запись о расходах,
превращает её в узел json'а, у нас будет функция ToJson которая вектор
расходов превращает в json-документ, ну и операторы вывода
json'а в выходной поток. Значит, чтобы у нас тут
всё компилировалось, давайте подключим необходимые
заголовочные файлы, вот мы используем <string>,
мы используем <vector>, ещё мы используем <ostream>, и подключим, собственно, json.h. Так, и как мы всё время делали,
давайте напишем using namespace std, как мы делали с самого
«Белого пояса по C++». Отлично, теперь давайте мы этот
файл подключим в главном файле, в main.cpp и запустим компиляцию. Отлично, наша программа компилируется. Ну тут вы могли задуматься, почему мы
только объявили эти функции, но не реализовали, и при этом наша программа
компилируется, ну, всё нормально, потому что мы эти функции пока нигде не
вызываем, поэтому компилятору достаточно видеть их объявление, он их не вызывает,
и определения ему не нужны. Итак, пока у нас всё хорошо,
у нас программа компилируется. Но мы посмотрели вот в этот заголовочный
файл и подумали, ну, это же файл про Json, поэтому, может быть, нам не стоит много
раз использовать префикс Json::. Мы же можем, мы же здесь только про Json
пишем, поэтому давайте воспользуемся директивой using namespace Json и не будем писать полные имена содержимого
этого пространства имён. Даже у нас от этого код станет короче,
мы вот его переформатировали, и он стал выглядеть лучше. Ну, вроде бы всё хорошо,
но давайте запустим компиляцию. Мы запустили компиляцию и видим, что программа-то у нас больше не
компилируется, при этом давайте посмотрим на сообщение компилятора, он пишет:
reference to Document is ambiguous. Где это происходит? Это происходит в функции LoadFromXml,
он теперь, наш компилятор, не понимает,
какому объекту соответствует имя Document, потому что у нас вот здесь в функции
используется using namespace Xml, а из заголовочного файла
json_utils нам прилетела ещё директива using namespace Json. Получается, что вот в этой функции, вот
в этой точке компилятор видит оба имени Document, он видит и Json::Document,
и Xml::Document, и соответственно у него возникает неоднозначность,
и наша программа не компилируется. При этом что мы сделали-то? Мы вот здесь вот, в функции LoadFromXml,
вроде бы сделали всё правильно, мы в маленькой функции
воспользовались using namespace Xml, и всё у нас должно было быть хорошо,
да и вообще мы наши функции класса обернули в пространство имён,
чтобы конфликтов не возникало. А они у нас возникли. И возникли они у нас как раз из-за того, что мы воспользовались директивой
using namespace в заголовочном файле. Чем она плоха? Тем, что мы не знаем, в какие другие файлы
будет подключен наш заголовочный файл, соответственно мы не знаем,
какие имена будут видны в тех файлах. А мы берём и в своём заголовочном
файле приносим в тот файл все имена из пространства имён, для которого мы воспользовались
директивой using namespace. Поэтому, давайте сделаем важный вывод. Использование директивы using
namespace в заголовочных файлах может приводить к неожиданным конфликтам имён,
и поэтому в общем случае нельзя использовать using
namespace в заголовочных файлах.